<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title> Carnet des mémoires de guerre d'Edmond Seilliez (1940-1946) </title>
            <author> Edmond Seilliez </author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition> Edition numérique et encodage XML/TEI</edition>
            <respStmt>
               <resp> Encodage, édition numérique, dévelo </resp>
               <persName>
                  <forename> Valentin </forename>
                  <surname> De Craene </surname>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Transcription, numérisation, commentaire initial</resp>
               <persName>
                  <forename>Alain</forename>
                  <surname>Seilliez</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p> Edition et encodage en accord avec Alain Seilliez, fils de l'auteur, par Valentin De
               Craene, arrière-petit-fils de l'auteur à partir dudit carnet, archive privée. </p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <settlement> Anvin, Pas-de-Calais </settlement>
                  <repository> fonds privé, conservé par le fils de l'auteur, Alain Seilliez
                  </repository>
               </msIdentifier>
               <msContents>
                  <summary>
                     <p> Second carnet des mémoires de guerre d'Edmond Seilliez pour la période 1940
                        à 1946, développant le récit de sa participation en tant que soldat français
                        à la campagne de France, puis sa captivité en Prusse-Orientale et enfin son
                        retour après la Libération, en 1946. Il est fait mention dans l'introduction
                        d'un premier carnet égaré traitant de la période antérieure. La source
                        primaire se présente sous la forme d'un carnet de papier blanc. L'écriture
                        manuscrite est cursive et régulière. Le style est simple, quasi
                        télégraphique, laissant néanmoins transparaître les relations d'amitié, de
                        camaraderie ou de subordination de l'auteur avec les nombreux personnages
                        mentionnés. L'extrait encodé se présente comme une unité narrative et
                        intellectuelle à part entière puisqu'elle raconte la période des combats
                        précédant sa captivité en Prusse-Orientale. Cet épisode de l'acheminement
                        vers les camps de détention en Prusse Orientale s'affirme effectivement
                        comme une rupture de fond, puisqu'à partir de ce moment l'auteur s'attache à
                        transmettre son ressenti personnel et sa peur. Cette rupture justifie donc
                        ce choix d'encoder à part entière ce passage. </p>
                  </summary>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <objectDesc form="carnet">
                     <supportDesc material="papier">
                        <support> Carnet de travail vraisemblablement en lien avec l'activité
                           professionnelle de l'auteur avec la guerre : secrétaire de notaire. </support>
                        <extent> 42 double-pages au format A5 (148 x 210 mm). </extent>
                     </supportDesc>
                     <layoutDesc>
                        <layout>12 lignes par pages et deux marges extérieures verticales. </layout>
                     </layoutDesc>
                  </objectDesc>
                  <handDesc>
                     <p> L'écriture manuscrite est cursive et régulière, par une seule main. Le
                        style est simple, quasi télégraphique, laissant néanmoins transparaître les
                        relations d'amitié, de camaraderie ou de subordination de l'auteur avec les
                        nombreux personnages mentionnés. </p>
                  </handDesc>
                  <bindingDesc>
                     <binding>
                        <p> Simple reliure de <material>tissu </material>
                        </p>
                        <condition>déterriorée, décousue sur le haut.</condition>
                     </binding>
                  </bindingDesc>
               </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="fr-FR" usage="98"> Français </language>
            <language ident="en-GB" usage="1"> Anglais </language>
            <language ident="de-DE" usage="1"> Allemand </language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="preface">
            <p> J’ai recopié ce document à partir d’un carnet manuscrit que mon père avait écrit
               pendant sa longue période de captivité, 5 années qui faisaient suite à deux années de
               service militaire. J’ai fait cela pour faciliter la lecture, car l’écriture de mon
               père n’était pas facile à déchiffrer. Il écrivait petit pour économiser des feuilles
               puisqu’il travaillait chez le notaire de <placeName>Pernes</placeName>
               <persName>Me Jean Germe</persName>. Le style est un peu télégraphique, je n’ai pas
               voulu le changer pour ne pas dénaturer le document original. J’ai mis en marge le
               numéro de la page du document original que j’ai numérisé au format « pdf ». Je pense
               avoir été aussi fidèle que possible. Parfois les noms propres de villes ou de lieus
               ont changé et je ne les ai pas trouvés dans mes recherches sur Internet. Dans ce cas
               j’ai retranscrit ce que je lisais le plus fidèlement possible. Quand je l’estimais
               utile à la compréhension du texte, j’ai ajouté des annotations. Elles sont toujours
               en italiques. Bonne lecture. <persName>Alain Seilliez</persName>
            </p>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="page" n="1">
            <p>Mon premier carnet de notes ayant dû être égaré-ou alors l’aurai-je laissé à
                  <placeName>Pernes</placeName>, à la maison quand je suis retourné au mois
                  d’<date>avril 1940</date> ?, toujours est-il que j’ai confectionné un nouveau
               carnet sur lequel je vais inscrire mes mémoires à partir du <date>21 avril
                  1940</date>- jour où je suis allé en permission exceptionnelle de 3 jours. Au mois
               d’avril, nous étions toujours aux avant-postes. Nous y montions 5 jours et ensuite on
               descendait un peu à l’arrière pour 10 jours, dans un cantonnement où on continuait à
               faire des travaux (tranchées, abris etc.). C’est donc le <date>21 avril 1940</date>
               que j’obtiens une permission de 3 jours pour aller voir
                  <persName>Jean-Pierre</persName> qui était un peu souffrant. Nous étions en
               cantonnement à <placeName>Kirschnaumen</placeName> (Moselle) les bombardements sur
               les avant-postes se faisaient sentir davantage et c’est avec appréhension qu’on y
               allait pour 5 jours et 5 nuits. Je ne devais plus y monter, car avec ma permission de
               3 jours, le bataillon y était remonté. Je suis reparti de
                  <placeName>Pernes</placeName> le <date>27 avril</date>, j’ai rentré le
                  <date>29</date> à <placeName>Capsillers</placeName>, là nous sommes restés 2 ou 3
               jours, puis nous sommes allés à <placeName>Inglange</placeName> pour 10 jours. C’est
               là que le bataillon était descendu en repos. D’<placeName>Inglange</placeName> est
               parti le copain <persName>Merlin</persName> et d’autres pour travailler aux mines
               comme affectés spéciaux, et le <date>10 mai</date> au matin nous étions en alerte-
               des vagues d’avions passaient au </p>
         </div>
         <div type="page" n="2">
            <p> dessus- qui revenaient de France- et aussitôt on quittait
                  <placeName>Inglange</placeName> pour aller dans un bois à
                  <placeName>Budling</placeName> qui se trouve à 4km
                  d’<placeName>Inglange</placeName>. Dans ce bois on y montait la garde nuit et jour
               et on y faisait des tranchées et des abris. On s’attendait à partir d’un jour à
               l’autre et à aller en renfort dans le Nord. Le <date>24 mai</date> dans l’après-midi
               nous quittons le bois de <placeName>Budling</placeName> pour
                  <placeName>Metzervisse</placeName> qui est à 8 km de là, et nous y cantonnons. Une
               brave femme nous donne un bidon de lait et le soir nous mangeons dans une maison une
               bonne omelette ; c’est là que j’ai rencontré <persName>Georges Gillet</persName>,
               nous avons trinqué ensemble, il nous paya une bonne bouteille de champagne. J’y
               rencontre également des soldats appartenant au <orgName>370ème R.A.L.V.F</orgName>.
               et je me renseignais tout de suite pour savoir si <persName>Raymond</persName>
               n’était pas là - pas de veine c’était la <orgName>3ème Bie</orgName>- Le <date>25
                  mai</date>, départ de <placeName>Metzervisse</placeName> pour
                  <placeName>Sémécourt</placeName> (Moselle) étape de 30km- c’est là que le
               bataillon touche le renfort. Le dimanche <date>26 mai</date> départ de
                  <placeName>Sémécourt</placeName> pour <placeName>Amanvillers</placeName> où nous
               devons embarquer. C’est dans ce patelin que <placeName>Rémy Grimbert</placeName>
               habitait ; nous y étions déjà passés au mois de mars- pour nous rendre à
                  <placeName>Sainte Marie aux Chênes</placeName> et là <persName>Rémy
                  Grimbert</persName> était venu voir <persName>Jean Merlin</persName>. Aussitôt
               arrivés à <placeName>Amanvillers</placeName> on se dirige sur les quais où le train
               nous attend et on embarque aussitôt. Je n’ai pas le temps d’aller voir
                  <persName>Rémy</persName>, le train démarre à 8 h du soir. On ne sait pas où on
               va, mais on sait qu’on va monter en lignes. On roule, on arrête et on repart pour
               enfin arriver le <date>27</date> au soir à 8h. Le train a du faire de grands détours
               car les convois d’artillerie qui passaient par <placeName>Vitry le
                  François</placeName> avaient été bombardés par les avions. On débarque donc dans
               une petite gare de la <placeName>Marne</placeName>, à 13km
                  d’<placeName>Epernay</placeName>. On va cantonner à X –je mets X car je ne me </p>
         </div>
         <div type="page" n="3">
            <p> souviens plus du nom du patelin- on reste 3 jours dans ce village. Je n’ai plus
               d’argent sur moi et j’emprunte 50 francs à mon copain <persName>Gustave
                  Royer</persName>. Nous achetons des œufs et nous faisons faire une bonne omelette
               dans une maison, et ensuite nous buvons quelques bouteilles de champagne, car il
               n’est pas très cher ici. Le <date>30 mai 1940</date> à 7h30 du soir, on embarque dans
               des autobus de la <orgName>STCRP</orgName>. On roule presque toute la nuit et on
               arrive le <date>31</date> à 4h du matin à <placeName>Alincourt</placeName>, petit
               village des <placeName>Ardennes</placeName>, déjà bien touché par de récents
               bombardements. On couche le soir dans un bois à quelques kilomètres
                  d’<placeName>Alincourt</placeName>, en attendant le lendemain car on doit monter à
                  <placeName>Rethel</placeName> et remplacer le <orgName>152ème Régiment
                  d’Infanterie de Colmar</orgName>. Le <date>1er juin</date> donc, on quitte le bois
               pour monter à <placeName>Rethel</placeName> qui se trouve à 20km de là. On arrive
               dans <placeName>Rethel</placeName> dans la nuit-des maisons brûlent par ci, par là.
               On entend des diffuseurs allemands. Notre <orgName>Compagnie</orgName> doit prendre
               ses positions tout à fait en avant, on doit passer le <placeName>canal de
                  l’Aisne</placeName>, puis une rivière, on prend position dans une grande usine qui
               avait déjà subi de sérieux bombardements. Nous serons là, un peu en sécurité, car
               nous avons au- dessus de nos têtes plusieurs plafonds en béton. Nous prenons la garde
               nuit et jour chacun son tour, un fusil-mitrailleur est installé dans la rue, protégé
               d’un parapet, et prend la rue en enfilade. On ne dort pas beaucoup ici, à peine
               dort-on un peu que l’artillerie allemande nous réveille, on croit toujours à une
               attaque. Heureusement que l’on n’est pas privé pour la nourriture et la boisson. On
               trouve dans les maisons abandonnées des lapins et des poules, des légumes, des
               conserves et on fait un peu de popote nous- même, rien que pour le groupe, soit une
               douzaine. Nous avions </p>
         </div>
         <div type="page" n="4">
            <p> trouvé un dépôt avec plus de 300 bouteilles de champagne et du vin vieux. Je n’ai
               jamais bu autant champagne de ma vie qu’à <placeName>Rethel</placeName>. J’ai vu 2
               fois mon copain <persName>Joseph</persName> Je le voyais la nuit en allant à la
               corvée de soupe, cette corvée n’était pas intéressante, il fallait à un endroit
               passer dans l’eau, car ils avaient fait sauter un pont et on passait dans l’eau
               jusqu’à 50 cm avec les bidons et les bouteillons. Un soir, le <date>6 ou le 7</date>
               je vois <persName>Joseph</persName> qui m’apprend la mort de notre copain
                  <persName>Jean-François</persName>, il se trouvait dans une cave avec plusieurs de
               ses copains et un bombardement d’artillerie fait écrouler les murs sur ces pauvres
               camarades. Fut tué également le <persName>Sergent Abbé Malaquin</persName>. Nous
               subissons dans <placeName>Rethel</placeName> de gros bombardements d’artillerie,
               surtout celui du <date>9 juin</date> au matin, à 4h, jusqu’au soir à 7h, des obus de
               tous les calibres étaient envoyés. On croyait à ce moment-là à notre fin, puis, le
                  <date>10 juin</date> à 2h du matin, on reçoit l’ordre de nous replier. La
               situation devient de plus en plus grave pour nous, on laisse pas mal de munitions sur
               place. On se replie donc à 5 km de <placeName>Rethel</placeName>, on suit la ligne de
               chemin de fer de <placeName>Reims</placeName> à <placeName>Rethel</placeName> et tout
               le bataillon s’engage en dessous d’un tunnel de 500m de long. On fait là une pause de
               plusieurs heures. Je me souviens avoir dormi un peu dans ce tunnel. C’est là que j’ai
               vu <persName>Joseph</persName> pour la dernière fois, je n’ai guère eu le temps de
               lui parler, il passait devant nous avec sa compagnie et partait vers la sortie du
               tunnel pour monter en lignes. On entendait le bruit des obus qui éclataient en
               dehors, on savait ce qui nous attendait. Le <persName>Commandant du Bataillon
                  Boutmy</persName> nous dit, « du calme et du </p>
         </div>
         <div type="page" n="5">
            <p> courage et tout ira bien. » Il est 10h environ du matin, on sort aussi du tunnel,
               les obus pleuvent, les balles sifflent à nos oreilles. Prendre position dans ces
               conditions ce n’est pas intéressant. Notre section s’installe dans un petit
               vallonnement où on met les fusils mitrailleurs en batterie. Pour arriver au trou où
               on doit se mettre je courrais à demi-penché pour ne pas qu’on m’aperçoive et je
               tenais mon sac chargeur d’une main et mon fusil de l’autre, car les balles passaient
               au-dessus de notre tête, quand tout à coup, je sens que je viens d’être touché, je me
               laisse tomber à terre aussitôt et je roule comme un tonneau dans le trou pour
               rejoindre les camarades qui s’y trouvaient déjà. Je regarde sur moi et je m’aperçois
               que ma cartouchière gauche et mon masque à gaz avaient été traversés de part en part,
               mais je n’avais absolument rien. Je l’avais échappé belle. On est resté là plusieurs
               heures. Le fusil-mitrailleur tirait sans arrêt, les allemands en face de nous, dans
               la plaine avançaient toujours, puis ensuite on doit à nouveau se replier, mais déjà
               on voyait arriver sur la route de <placeName>Reims</placeName> et sur la route de
                  <placeName>Perthes</placeName> des chars allemands. On se sentait encerclés et
               notre situation était critique. Il était trop tard pour se débiner. Ceux qui ont
               voulu se replier sur <placeName>Perthes</placeName> à travers champs sont tombés,
               morts ou blessés, en se repliant, l’étau se refermant de plus en plus, on sentait
               bien que nous allions être prisonniers. En attendant ce temps, je mange un morceau
               sur le ravitaillement de la soupe qui était arrivé le matin et nous attendons que les
               allemands nous prennent. Ils s’avancent sur nous, d’un pas rapide. Nous avons eu pas
               mal de blessés dans ces quelques heures de combat, et quelques morts, je ne sais pas
               le nombre. Donc le </p>
         </div>
         <div type="page" n="6">
            <p>
               <date>10 juin 1940</date>, vers une heure de l’après-midi, nous sommes faits
               prisonniers. J’en ai gros sur le cœur, nous restons plusieurs heures sur le terrain.
               Nous ramassons les blessés, il fait une chaleur terrible, les soldats allemands nous
               conduisent près de la voie ferrée où se trouve une locomotive abandonnée. On vide
               l’eau qui se trouve dans le tender pour boire et pour les blessés. Un sergent-chef
               français qui ne voulait pas donner son bidon d’eau se voit menacé d’un révolver par
               un officier allemand, les balles sifflent toujours, les obus tombent autour de nous.
               Les soldats allemands passent devant nous et réclament le vin de nos bidons. Des
               soldats français sont priés de leur porter leurs munitions et leurs armes, en
               direction de <placeName>Perthes</placeName>. Ils essuient les balles et obus des
               français, ces copains nous les avons revus le lendemain matin. Tous les prisonniers
               étaient rassemblés, nous partons pour cantonner dans la cours d’une grande maison
               près de <placeName>Rethel</placeName> où nous passons la nuit dehors. Le lendemain
               matin, au réveil, je retrouve mes copains <persName>Royer</persName>,
                  <persName>Tirant</persName> et autres, qui avaient été fait prisonniers la veille,
               mais nous n’étions pas ensemble à ce moment-là. Je cherche dans tout le monde
                  <persName>Joseph</persName>, mais je ne le vois pas. Je vois arriver un peu plus
               tard <persName>Léonce Huet</persName>, <persName>Henri Darras</persName>, puis nous
               partons pour <placeName>Charleville</placeName> où nous passons 2 nuits à la
                  <placeName>caserne des gardes mobiles</placeName>. Là je vois <persName>Paul
                  Lamorille</persName>, le gendre de <persName>Lourme</persName>, puis nous gagnons
               la <placeName>Belgique</placeName> et toujours à pied, nous faisons de longues étapes
               sans beaucoup nous reposer, sans beaucoup manger, et nous souffrons surtout de la
               soif. Nous buvons bien souvent de l’eau qui n’est certes pas potable, puis nous
               gagnons la <placeName>Belgique</placeName> où les gens nous font bon accueil et nous
               embarquons le <date>16 juin</date> à </p>
         </div>
         <div type="page" n="7">
            <p> midi, à <placeName>Bertrix</placeName> pour arriver à <placeName>Trèves</placeName>
               à 6h le soir. C’est une belle ville, toute décorée de drapeaux, les gens nous
               regardent avec curiosité. Nous allons loger dans des baraquements tout en haut de la
               ville, c’est <placeName>un camp de travailleurs allemands</placeName>, il est immense
               et bien agencé. Tous les prisonniers qui y passent ne posent que 24 ou 48 heures.
               C’est dit-on un camp de passage et ensuite on doit être dirigé sur un stalag aussi
               pour se retaper un peu on se débrouille pour rester quelques jours, surtout que j’ai
               mal aux pieds des suites des longues marches que nous avons faites.
                  <persName>Royer</persName>, <persName>Lesaut</persName> et
                  <persName>Mollet</persName> travaillent aux casernes à faire des corvées en ville
               d’où ils rapportent un peu de pain. Moi j’épluche les patates à la cuisine avec
               d’autres, où en plus de ma ration ordinaire et de mon casse-croute je touche une
               autre soupe et un morceau de pain et de fromage. On n’est pas mal. Il y a aussi une
               cantine où on peut aller boire, bière, vin et acheter divers articles. Il y a du
               monde et il faut faire la queue. On n’y rentre d’ailleurs que 10 par 10. Je n’y suis
               allé qu’une seule fois. J’ai bu un verre de bière et acheté un paquet de tabac.
               J’étais bien content. J’ai payé avec une pièce de 20 francs et on m’a rendu quelques
               pièces de 10 pfennig. Etant un jour à la corvée de patates, j’aperçois
                  <persName>Henri Lemaire</persName> de <placeName>Pernes</placeName>, je lui parle
               et le soir je le retrouve ainsi que <persName>Catelin</persName> de
                  <placeName>Tangry</placeName>, puis il arrive un ordre que tout le monde doit
               partir, ça nous embête, on s’y habituait. On essaye de se camoufler, pas moyen, et
               nous quittons <placeName>Trèves</placeName> le <date>samedi 22 juin 1940</date> dans
               l’après-midi vers 3h30, et ce qui nous chagrine c’est que nous savons que le convoi
               part pour la <placeName>Prusse Orientale</placeName>, ça ne nous fait pas sourire.
               Avant de partir nous avons </p>
         </div>
         <div type="page" n="8">
            <p> touché du pain et du fromage et nous roulons, bien lentement. Le train s’arrête de
               temps en temps en plaine, où nous demandons pour faire ses besoins et nous arrivons
               le <date>24 juin</date> à <placeName>Habback- Stalag 1A-</placeName> à minuit ; il y
               faisait un orage terrible, aussi nous restons un bon moment dans le wagon. Nous
               allons jusqu’au camp qui se trouve à quelques kilomètres de
                  <placeName>Habback</placeName>. C’est lugubre quand on rentre dans ce camp. C’est
               un camp immense avec des fils de fer barbelés à n’en plus finir. Des miradors se
               dressent de part en part, inondant le camp de flots de lumière, où des gardiens se
               trouvent avec leurs mitrailleuses. Nous passons le reste de la nuit dehors, puis au
               jour, on nous met dans des grandes tentes où l’on peut loger 300 hommes. Il y fait
               très chaud le jour et froid la nuit, surtout que nous dormons à même la terre, une
               seule couverture pour se couvrir, enfin on peut se remettre du voyage qui a été bien
               long et fatiguant. Nous ne faisons rien, réveil au matin à 5h, puis rassemblement
               dehors où nous sommes comptés et recomptés par un officier allemand. Nous touchons le
               café le matin, à midi une soupe que nous mangeons de bon cœur car nous avons faim, et
               le soir un morceau de pain, un jour la boule à 4 et un jour la boule à 5 avec beurre,
               saucisson, fromage, miel. Ça pouvait aller, mais on s’ennuyait et j’avais hâte de
               partir travailler, puis nous passons aux douches, nous avons les cheveux coupés à
               ras, et bien nous sommes beaux, puis nous passons au photographe et à la fouille, et
               nous touchons notre plaque de contrôle 7717 1A que nous devons porter au cou. Puis
               nous sommes piqués et vaccinés contre la variole et la typhoïde. Il se passe au camp
               un vrai marché noir, ou alors d’échange, soit pour le manger, soit pour </p>
         </div>
         <div type="page" n="9">
            <p> fumer, c’est incroyable et même honteux. Des types échangent leurs alliances pour
               fumer. J’attrape un peu mal à la gorge et je vais deux jours à l’infirmerie, ça a
               bien été tout de suite, et puis le <date>13 juillet</date> nous quittons le camp en
               convoi. On nous embarque, nous partons au boulot, nous roulons, nous passons à
                  <placeName>Keingrhag</placeName>, certains y descendent. Nous nous continuons et
               débarquons à <placeName>Liliau</placeName>, une belle petite ville près de la mer. De
               la gare on nous rassemble dans un petit parc où nous attendent un tas de gens
               endimanchés, fumant tous le cigare et la serviette sous le bras. Ce sont nos futurs
               patrons qui vont nous choisir. C’est un genre de marché aux esclaves qui va
               commencer. On appelle certaines professions, celui que ça intéresse s’en va avec son
               nouveau patron, moi je me laisse rouler, je ne suis volontaire en rien du tout ;
               enfin on est choisi. Il en fallait beaucoup car nous sommes 16. On se dirige vers la
               voiture qui nous conduira à notre nouveau domicile. Avant de partir nous sommes
               séparés de <persName>Royer</persName>, <persName>Lesaut</persName> et
                  <persName>Malesede</persName>. J’aurais tant voulu rester avec eux. Nous montons
               dans une charrette à 2 chevaux conduite par un vieux domestique et le gardien qui
               doit nous garder. En cours de route celui-ci nous offre des cigarettes. On a 16
               kilomètres à faire. On arrive enfin à la nuit. En cours de route nous avons appris
               que nous allions travailler dans une <placeName>tuilerie-briqueterie</placeName>, ce
               qui ne me fait pas rire, car je présume que ce travail doit être pénible, et puis je
               suis avec des copains que je ne connais pas. Bref, arrivés à la briqueterie on nous
               met dans trois petites pièces qui nous serviront de demeure. Bientôt <placeName>la
                  patronne</placeName> nous apporte deux grandes bassines de soupe au lait qui est
               faite avec de la farine et un grand plat de pommes de terre et des tartines </p>
         </div>
         <div type="page" n="10">
            <p> de pain. Cela nous fait grand plaisir et nous commençons tous à manger de grand
               appétit sous l’œil amusé de <persName>la patronne</persName> et de <persName>ses
                  filles</persName> qui s’amusent de nous voir manger de si bon appétit et surtout
               se mettent à rire de notre tête de bagnard. Les gens nous font bonne impression, puis
               on nous met de la paille fraiche et on va pouvoir faire une bonne nuit. Depuis
               longtemps je n’avais pas dormi comme cela. <persName>Le gardien</persName>, un rhénan
               est un chic type, il ne ferme pas la porte à clé. Il est sûr qu’on n’a aucune envie
               de se débiner. Le lendemain dimanche, c’était le <date>14 juillet</date>, il faisait
               mauvais temps, je n’étais pas bien. Je ne mange pas le casse- croute du matin et le
               midi non-plus, ça paraissait bien, 2 boulettes de viande hachée et des pommes de
               terre. Le <date>lendemain lundi</date> on se fabrique des lits en bois à étage et on
               va commencer à travailler. On doit faire des briques. On se rend dans un terrain près
               de la fabrique où l’on entrait de la terre glaise, où l’on remplit des wagonnets qui
               sont tirés par un cheval. Et l’on remplit de grandes fosses et dès qu’elles sont
               pleines on pourra commencer à faire des briques. Le travail n’est pas bien dur ; nous
               avons 2 allemands avec nous, ils ne sont pas bien nerveux, ils nous disent d’aller
               tout doucement et puis on n’est pas mal nourri. On fait 5 repas par jour. On se lève
               vers 6h30 pour commencer à 7h. On mange le matin des tartines de marmelade rouge avec
               du café au lait non sucré, puis à 9h le kleine meltry, des tartines avec un peu de
               margarine et des petites rondelles de saucisson, du pâté du fromage ou du lard, c’est
               meilleur qu’au matin. A midi on touche de la soupe aux pommes de terre avec des
               lardons dedans ou alors des patates avec un petit morceau de viande, ou un jour c’est
               un œuf, un </p>
         </div>
         <div type="page" n="11">
            <p> autre jour c’est 2 poissons, à l’eau bien entendu. A 1h, reprise du boulot, à 4h une
               demi-heure de casse-croute, tartines à la marmelade et le soir à 7h fin du boulot ;
               10 minutes après, souper, on touche de la soupe au lait pas pur, avec de la pâte
               dedans et des pommes de terre, soit au lait avec du laurier et de la graisse. On
               n’est pas mal nourri et on ne se plaint pas ; malgré tout un certain jour nous
               refusons de manger la soupe, un soupe aux patates avec des petits morceaux de lard
               dedans, mais la viande sent mauvais. On appelle <persName>le gardien</persName> et on
               lui fait sentir la soupe et on lui dit que si on n’a pas autre chose on ne travaille
               pas. Finalement on nous apporte des tartines. Le travail marche, on n’est embêté par
               personne. Le plus dur c’est que nous n’avons plus rien à fumer. Nous sommes heureux
               quand nous touchons des cartes et du papier à lettre pour pouvoir écrire. Le dimanche
               le gardien nous fait promener un peu aux environs de l’usine. J’apprends que mes
               copains <persName>Royer</persName>, <persName>Lesaut</persName> et
                  <persName>Malevede</persName> sont à 1200m de nous à
               <placeName>Kiakau</placeName>, un petit patelin. Nous y allons un dimanche et je
               revois les copains. Ils sont tous dans des fermes ; ils sont très bien et eux
               possèdent du tabac et des cigarettes, aussi <persName>Royer</persName> m’offre des
               cigarettes, les moral est meilleur, petit à petit on s’y fait. Au <date>mois
                  d’aout</date> nous faisons un peu la moisson qui ne dure pas longtemps, elle n’est
               pas abondante et nous sommes nombreux, puis nous faisons des briques et des tuiles.
               Vient l’arrachage des pommes de terre et des betteraves. J’arrache des pommes de
               terre, le champ est grand, puis je garde les vaches pendant 3 semaines, il y en a 3,
               alors que les copains arrachent des betteraves. Déjà il fait froid. Les gelées
               commencent et la briqueterie doit s’arrêter. On </p>
         </div>
         <div type="page" n="12">
            <p> entend parler que l’on retournerait peut-être à <placeName>Stabluch</placeName>.
               Cela ne nous fait pas sourire, je préfère travailler et manger un peu plus. Il faut
               dire que nous ne connaissons pas la vie de camp ; elle était meilleure qu’au mois
               d’aout du fait que la <orgName>Croix-Rouge Française</orgName> envoie des vivres et
               que ceux qui restent au camp touchent davantage que ceux des kommandos. Enfin on
               arrive au <date>mois d’octobre</date>. <persName>Les alsaciens</persName> s’en
               retournent chez eux au début du mois et le <date>27 octobre</date> nous allons tous
               travailler en forêt. Le dimanche avant de commencer à travailler, le <persName>garde
                  forestier</persName> nous apporte une paire de sabots en bois et des chemises que
               nous devons payer. Au début nous sortons des bûches de bois en 1m dans un petit
               sentier pour mettre en tas. Nous allons loin, environ 5km pour y aller. Nous sommes
               toujours nourris par la <orgName>maison Weiss</orgName>. Ils doivent nous installer
               un feu dans la chambre et <persName>une cuisinière</persName> pour nous faire nous-
               même la cuisine. Du boulot on ne se plaint pas, on travaille beaucoup plus près,
               heureusement car nous avons la neige depuis <date>fin octobre</date>. Nous abattons
               des arbres, les ébranchons et les scions en morceaux de 1m de long, ça me plait,
               pourtant il fait assez froid, mais je suis bien vêtu. Le cuistot est nommé c’est
                  <persName>Léon Hérard</persName> qui nous fait la cuisine. J’aurais pu la faire,
               mais je préfère ma liberté, car les dimanches le cuistot doit travailler tandis que
               moi je vais me promener à <placeName>Krah…</placeName> voir les copains et boire un
               coup. Nous sommes au <date>mois de novembre</date> et c’est vers la fin de ce mois
               que je touche mon premier colis avec tous les </p>
         </div>
         <div type="page" n="13">
            <p> lainages que j’avais demandés. Une seule chose que je regrette, c’est qu’il n’y a
               pas de tabac. Enfin ce n’est rien car ce colis m’apprend que vous êtes en vie et
               l’espoir revient. On se fait petit à petit à sa vie de prisonnier ; d’ailleurs on
               n’est pas embêté. Les autres colis arrivent et les copains nous font gouter de leur
               tabac et de leurs cigarettes. Voilà que les premières lettres arrivent. On est tous
               contents quand on reçoit la première lettre, mais quel cafard aussi. La
                  <date>Noël</date> approche, on projette de faire un petit réveillon. On se
               débrouille avec <orgName>les Weiss</orgName>, avec le gardien pour acheter du
               schnaps, chacun sa bouteille, on aura de la bière aussi, des cigarettes. Avec des
               copains qui travaillent dans une ferme on achète plusieurs poules et le jour du
               réveillon on mangera assez bien, avec un peu des colis que nous mettons en commun. La
                  <persName>patronne du café de <placeName>Krah…</placeName></persName> nous envoie
               chacun un paquet de cigarettes et je me souviens être un peu saoul ce soir-là, et les
               copains aussi, en souhaitant que le prochain réveillon on l’aurait fait chez soi –
               hélas. Le dimanche nous allons souvent voir les copains à
                  <placeName>Krah...</placeName> avec mon copain <persName>Bance Maurice</persName>,
               un coiffeur de <placeName>Mézidon</placeName>, et nous rentrons au café. On passe par
               la cuisine, et là on se fait servir quelques verres de schnaps, ou de la bière. Nous
               pouvons acheter des cigarettes, mais malheureusement je ne gagne que 14 Marks 04 par
               mois et je suis toujours à sec. Un petit verre de goutte coûte 0,20 M et un paquet de
               6 cigarettes 0,24 M. <persName>La patronne</persName> est une belle femme de 40 ans
               qui a beaucoup de sympathie pour les français. Son mari est en occupation à
                  <placeName>Prague</placeName>. Il y a une petite fille de 7 ans qui est très
               gentille. Nous ne parlons pas beaucoup l’allemand, mais on se fait comprendre </p>
         </div>
         <div type="page" n="14">
            <p> quand même. Le <date>jour de Noël</date>, l’après-midi, nous y entrons et la
               patronne nous invite à la table et nous apporte une assiette de gâteau bien garnie,
               et une tasse de café, nous ne savons comment remercier. Le prisonnier qui travaille
               là-dedans doit être très bien. D’ailleurs nous sommes comme là-dedans, nous sommes de
               bons clients et en semaine le soir, nous y venons sans que <persName>le
                  gardien</persName> le sache pour acheter de la bière que nous rapportons dans nos
               serviettes, et des cigarettes et des allumettes. Il fait mauvais temps, il y a 50cm
               de neige, mais nous y allons quand même. Pour fumer je n’ai pas peur de mes jambes.
               Nous remarquons qu’il y a deux beaux chats bien gras et nous faisons comprendre que
               nous les voudrions pour manger ; gros éclats de rire de qui ne veut nous croire.
               Enfin on prend les chats dans un sac et on les emporte. Nous avons promis avant de
               rapporter les peaux. Les copains sont heureux de voir cela. Ils sont vite tués. On
               les met dehors un peu à la gelée et comme c’est dimanche le cuistot fait un bon
               ragout avec ces deux pauvres bêtes. Au moment d’en manger, je n’en ai pas voulu. Je
               n’ai mangé que la sauce qui était excellente. Ils se sont bien régalés et la
                  <orgName>famille Weiss</orgName> rigolait bien de tout cela. Une autre fois c’est
               une petite escapade que nous avons faite <date>un dimanche de janvier 1941</date>,
               avec <persName>Bance</persName>. Nous avions à ce moment-là <persName>un nouveau
                  gardien</persName>, un prussien, pas bien méchant, mais assez méfiant et qui avait
               peur. Il nous comptait plusieurs fois par jour et surtout au moment de la soupe il
               nous comptait à chaque coup, or ce dimanche-là le gardien nous dit qu’il va voir le
               sous- officier pour des échanges de linge. Nous profitons donc du départ du gardien
               pour nous rendre à <placeName>Krakaw</placeName> voir les copains. Je </p>
         </div>
         <div type="page" n="15">
            <p> reste un moment avec eux puis comme ils vont à la soupe nous partons et en passant
               on rentre au bistrot pour boire un verre, avec <persName>Royer</persName>. On en boit
               un, puis plusieurs. <persName>Gustave</persName> s’en va pour diner, nous allons
               partir également, mais je vois <persName>la patronne</persName> qui sort de son four
               électrique un beau gâteau de viande-hachis qui nous donne de l’appétit. Pris de
               culot, je demande à la patronne si on peut manger là. Elle se met à rire, hésite,
               j’insiste et nous obtenons gain de cause. Aussitôt la bonne dresse la table dans la
               chambre à coucher et on nous sert deux tranches de viande à chacun, des pommes de
               terre et de la sauce. C’était bon. Nous demandons du pain, car au restaurant on ne
               sert jamais de pain en mangeant. Puis elle nous sert une bonne portion de pudding
               avec une sauce aux fruits, ensuite nous buvons du café avec plusieurs petits verres.
               On paie pour cela chacun 0,70 M. On fume plusieurs cigarettes. La petite fille joue
               avec nous, on n’est pas pressés. Tout à coup un coup de téléphone, c’était le
                  <persName>gardien</persName> qui, s’étant aperçu de notre fugue, téléphonait à la
               patronne pour savoir si on était là. La bonne femme était un peu embêtée, elle nous
               prévient bien gentiment, mais nous étions bien saouls et on avait du mal à se tenir
               sur les jambes. La patronne rigolait bien. On s’en va donc dans la neige. On arrive
               au logis, <persName>le gardien</persName> nous attendait, tu parles de l’engueulade
               que nous recevons, il criait, il gueulait, mais on ne comprend pas ce qu’il nous dit.
               Moi je ne dis rien, <persName>Bance</persName> lui veut rouspéter puis va se coucher.
                  <persName>Le gardien</persName> pour nous punir nous donne les waters à nettoyer,
               ce que nous faisons sans rouspétance, et l’affaire s’est terminée comme cela. Nous
               avons bien ri également et les copains aussi, mais nous étions culottés. Enfin la vie
               à <placeName>Perentienew</placeName> n’a pas été </p>
         </div>
         <div type="page" n="16">
            <p> plus mauvaise pour nous prisonniers. Le courrier arrive petit à petit et les colis
               aussi et ils sont la grande joie quand on y trouve quelques paquets de tabac. Le
               boulot continue toujours dans la forêt. Il fait froid. Il fait -28° et -30° assez
               souvent aussi un français reste en permanence pour faire du feu et on vient se
               chauffer de temps en temps. Il faut marcher dans la neige et la déblayer au fur et à
               mesure qu’on avance pour abattre les arbres. On a les pieds mouillés quand on rentre
               le soir, mais je n’ai pas souvent eu froid car je mets deux paires de chaussettes de
               laine, une paire de chaussettes de coton et des chaussettes russes et de la paille
               fraiche tous les jours dans mes sabots. D’ailleurs j’avais cloué des toiles de sac
               autour pour que la neige ne pénètre pas. Le moral est assez bon. Un copain joue du
               violon tous les soirs et on ne mange pas mal. Nous touchons 750g de pain par jour
               plus un peu de margarine, de saucisson, de fromage et de marmelade. Des pommes de
               terre nous en avons à volonté, c’est le principal. Le cuistot français se débrouille
               bien. Il nous fait une bonne soupe que nous mangeons en rentrant et un plat de purée,
               de rata ou des pommes de terre sautées. Il arrive à nous faire de temps en temps des
               frites et nous nous régalons bien. Nous touchons aussi du petit lait. On fait une
               soupe que nous mangeons avant de partir le matin. On emporte aussi des pommes de
               terre que nous faisons cuire dans la cendre. On mange cela sur son casse-croute et le
               meilleur repas c’est le soir que nous le faisons, en rentrant. Nous rapportons du
               bois tous les jours, aussi nous faisons du bon feu dans la chambre. Après souper des
               camarades jouent aux cartes, nous avons quelques bouquins, ce qui nous fait passer le
               temps et puis comme j’ai un </p>
         </div>
         <div type="page" n="17">
            <p> peu à fumer, le temps passe. Au début du <date>mois d’avril</date> nous n’abattons
               plus d’arbre, aussi jusqu’au <date>23 avril</date> nous ne faisons plus rien. La
               neige commence à disparaitre, il fait meilleur, on peut dire que nous avons eu un dur
               hiver. Nous envisageons bientôt notre retour à la briqueterie, pour le <date>mois de
                  mai</date>. Mais voilà qu’un jour <persName>le sous-officier</persName> vient nous
               prévenir que nous devons partir le lendemain matin. <persName>Le père
                  Weiss</persName> est désolé. Il téléphone à <orgName>la Cie</orgName> pour que
               nous restions, mais il n’y a rien à faire, nous devons partir et être répartis dans
               des fermes. Mon copain <persName>Legros</persName> est désigné pour aller au café à
                  <placeName>Krak...</placeName> et nous préparons nos affaires. Le lendemain matin
               nous partons en voiture à la gare voisine et <persName>le gardien</persName> nous
               conduit à <placeName>Labiau</placeName> à <orgName>la Cie</orgName>. De là nous
               partons à <placeName>Libenfelde</placeName> où un gardien, une vraie brute, nous
               conduit à <placeName>Sliccken</placeName>, à 5km de
               <placeName>Libenfelde</placeName>, où je dois travailler dans une ferme. Je loge dans
               une chambre avec 3 autres français. Le lendemain matin le gardien me conduit à la
               ferme où je dois travailler, une petite ferme de 12 ha environ avec 2 chevaux, 3
               vaches et des cochons. <persName>Le patron</persName> est un homme d’environ 52 ans.
               Il y a <persName>sa femme</persName> et <persName>une jeune fille de 20
                  ans</persName>. Ils me regardent tous des pieds à la tête, ayant l’air de se
               demander si je vais faire l’affaire, surtout que je ne suis pas « fermier » de
               profession. Je me sens bien seul là-dedans. Je ne sais pas si je pourrais m’y
               habituer. On me demande si je m’y connais aux chevaux. Un jour que <persName>le
                  patron</persName> n’était pas là <persName>la patronne</persName> vient dans
               l’écurie et me dit de donner à manger aux chevaux. Je porte à manger au cheval Isaac
               et Laura. Tout à coup celui-ci veut me mordre et en repassant à côté de lui il
               m’envoie une ruade qui m’effleure seulement. J’ai tout de suite compris et </p>
         </div>
         <div type="page" n="18">
            <p> dorénavant je ne donnerai plus à manger aux chevaux. Je ne veux plus, il n’y a rien
               à faire, je n’ai pas envie de me faire tuer. Surtout que <persName>le
                  patron</persName> avait été blessé par ce cheval et avait été hospitalisé quelques
               temps avant que j’arrive chez eux. Je m’occupe un peu des vaches. Je trie les pommes
               de terre pour la semence. Ça va, la nourriture est bonne et abondante, on mange 5
               fois par jour. <persName>Le patron</persName> m’apprend à herser dans les champs,
               c’est laborieux. Je m’applique pour faire le mieux possible, mais le mieux est de ne
               jamais savoir rien faire, car plus on en fait, plus il faut en faire, et puis le
               vieux est assez méticuleux et je lui explique que je ne suis pas cultivateur. Une
               grosse bêtise de ma part, c’est d’avoir appris à traire. Je n’y tenais pas, mais ils
               m’ont obligé. C’est un grand embêtement car il faut arriver plus tôt le matin pour
               traire. Puis vient le moment des foins. J’apprends à faucher. C’est assez difficile,
               mais j’y arrive. Il faut raser l’herbe assez rase. Le plus dur c’est de faire les
               fossés car on ne perd rien du tout. Je sais qu’il y a des jours où je rentre le soir
               et je suis fatigué, surtout au moment où on rentre les foins. Le meilleur moment pour
               moi c’est le soir quand je rentre au logis où je retrouve les copains. Là je fumais
               ma pipe bien tranquillement et nous discutions ensemble. Il y avait à ce moment-là
                  <persName>Louis Sanguier</persName>, <persName>Dalizon</persName>, <persName>Morel
                  Robert</persName>, <persName>Flambenaut Roland</persName> et <persName>Aimar
                  Raymond</persName>. <persName>Le gardien</persName> que nous avons s’en va et il
               est remplacé par un type plus intéressant, et c’est tant mieux. La moisson arrive
               vers les premiers jours du <date>mois d’aout</date>. Nous commençons à couper les
               seigles, on en fait une grande partie à la faux, et c’est assez dur. <persName>Le
                  patron</persName> trouve que je laisse trop long les éteules et il me fait voir à
               plusieurs reprises comment il faut </p>
         </div>
         <div type="page" n="19">
            <p> s’y prendre, il rouspète et comme ce jour-là j’ai mal aux dents, ça ne va pas tout
               seul, on s’engueule tous les deux sans d’ailleurs se comprendre ni l’un ni l’autre.
               Il me raconte qu’il faut épargner le grain car l’<placeName>Allemagne</placeName>
               doit ravitailler la <placeName>France</placeName> et nous ne sommes pas d’accord sur
               ce point. Enfin la moisson ne dure pas longtemps et le lendemain soir c’est fini,
               aussi après souper il apporte une bouteille de schnaps et me fait boire plusieurs
               verres d’affilé et m’offre un cigare. Il ne conservait aucune rancune de la
               discussion de la veille. On rentre la moisson et c’est au tour des avoines et des
               orges, mais cela ça va mieux car ce qui est couché on le fait à la faux, mais le
               reste on le fait à la machine, avec la faucheuse au foin et on ne lie rien, on rentre
               cela en vrac. C’est du travail car il fait beau temps et il faut se dépêcher. La
               saison est toujours incertaine. Après avoir rentré la moisson on bat à la batteuse
               une partie du seigle pour avoir le grain pour l…. et avoir de la farine, et aussi
               pour avoir de la paille pour les bêtes. C’est une dure journée, les voisins et les
               prisonniers viennent donner la main. Je n’ai jamais eu la mauvaise place sur la
               machine, et puis ce jour-là on mange bien, on boit le schnaps. Voici comment l’on
               fait. La bouteille sur la table et un verre. Le propriétaire de la machine se verse
               un verre et le boit et ensuite remplit un verre pour son voisin, celui-ci boit et
               remplit un verre pour son voisin et ainsi de suite jusqu’à épuisement complet des
               bouteilles. Ensuite vient l’arrachage des pommes de terre, qui est long du fait
               qu’ils en mettent beaucoup. La première année c’est avec la charrue, l’année d’après
               il y aura une machine neuve. Les pommes de terre durent un bon moment car nous ne
               sommes pas bien nombreux pour le ramassage. Le froid arrive, </p>
         </div>
         <div type="page" n="20">
            <p> puis voilà les betteraves, c’est long aussi car on en arrache qu’une petite quantité
               tous les jours de façon à avoir des feuilles fraiches pour les vaches. Quand nous
               aurons fini les travaux des champs nous n’aurons plus grand boulot, car le déchaumage
               et le labourage c’est le patron qui les fait. Il y a le fumier à charrier ce qui dure
               une journée. Un petit incident que j’ai eu ce avec <persName>la patronne</persName>
               jour-là. Le charroi du fumier se faisait avec deux voitures, une dans l’écurie et
               l’autre dans les champs qui se déchargeait. Je chargeais donc les voitures dans
               l’écurie avec <persName>la patronne</persName>, <persName>le patron</persName> lui,
               conduisait les voitures et les déchargeait. C’était assez dur car le fumier dans les
               écuries n’était jamais enlevé. On mettait de la paille aux bêtes et ça devenait
               fumier. Ça sentait dans l’écurie et quand on charriant fumier le niveau baissait d’au
               moins 80cm et même d’un mètre et on arrivait au ras du sol. C’est donc dur d’arracher
               le fumier avec un croc, puis avec la fourche pour charger la voiture. On chargeait
               donc la voiture à deux et il ne fallait pas s’amuser. <persName>La
                  patronne</persName> trouvait que je ne travaillais pas assez, que je n’allais pas
               assez vite, alors que j’en faisais autant qu’elle. Or ce jour-là on s’était engueulé
               et je ne me laissais pas faire. Voilà qu’arrive une voiture de la police avec un
               policier, il était venu pour la vérification des cochons. Je reste seul dans l’écurie
               et <persName>la patronne</persName> et <persName>le policier</persName> vont dans
               l’étable à cochons. J’entends que celle-ci se plaint que son prisonnier français ne
               veut pas travailler etc… Je m’attends donc à voir le représentant de l’autorité et
               son képi vert ; en effet celui-ci m’avise et m’interpelle « français, Madame se
               plaint que tu ne travailles pas. Tu es prisonnier, tu dois travailler pour
                  l’<placeName>Allemagne</placeName> ». Je lui dis « je le sais et je travaille » je
               lui dis que </p>
         </div>
         <div type="page" n="21">
            <p>
               <persName>la patronne</persName> rouspète toujours et que les camarades dans les
               autres fermes ont une heure de pause à midi alors que moi je ne l’ai pas etc… Il se
               met à brailler, je lui dis que je ne veux plus rester ici et que je demande à partir
               et retourner à la <orgName>Compagnie</orgName>. Il se met en colère et me donne
               quelques bonnes gifles. Je ne bronche pas, je ne peux rien faire, ça me chauffe les
               oreilles. Il me demande mon numéro de prisonnier et me dit qu’il allait se plaindre à
               la <orgName>Compagnie</orgName>. Je n’ai jamais entendu parler de rien. <persName>Le
                  patron</persName> revient sur ce fait des champs et se demande ce qu’il y a eu et
               à la fin il engueule sa femme de ce qu’elle avait fait. Si nous avions eu un bon
               gardien je lui aurais bien raconté l’histoire, mais comme il s’en foutait et que je
               n’avais aucun espoir d’être défendu par lui je n’ai pas osé lui en parler. J’ai
               souffert longtemps en moi-même de cette affaire et je n’étais plus très d’accord avec
                  <persName>la bonne femme</persName> tandis qu’avec <persName>le patron</persName>
               je m’entendais assez bien.<persName> La jeune fille</persName> c’était le même
               portrait que sa mère, une pimbêche qui se croyait quelque chose. Par la suite c’était
               la guerre avec les femmes. Je patientais toujours car j’avais des bons copains et
               peut-être que la <orgName>Compagnie</orgName> n’aurait pas voulu que je parte. Bref
                  <date>l’hiver</date> se passe sans grand travail. Donner à manger aux poules, aux
               vaches, préparer le manger pour les cochons et les chevaux. De midi après la soupe
               jusqu’à 2h30 où on commençait à donner à manger aux bêtes, je restais dans l’étable
               aux cochons où je fumais ma pipe. J’avais toujours du tabac à volonté. De temps en
               temps quand il faisait très froid, je me chauffais avec <persName>le
               vieux</persName>, le dos appuyé au feu et nous discutions. A 4h la journée était
               finie et vers les 4h30-5h j’étais de retour au logis où l’on bouquinait jusque 9h… Tu
               parles si les PAGE 22 soirées étaient longues. Que l’hiver est long ! Heureusement à
               cette époque je ne manquais jamais de tabac. Les colis arrivaient bien et j’avais
               toujours une livre de tabac d’avance. <date>Noël</date> arrivait. Nous avons fait un
               petit réveillon ensemble avec le contenu de nos colis, c’était quand même bon, mais
               nous n’avions rien pour trinquer, pas même de la bière, mais alors du lait que nous
               chipions au fermier par seau entier. Il fait toujours froid, mais on est quand même
               mieux que dans la forêt. <date>Un dimanche de fin janvier</date>, il fait 40° en
               dessous de zéro, les copains qui sont dans la ferme sont toujours en bagarre avec
               leur fermier au sujet de la nourriture et demandent toujours pour partir. Finalement
               ils s’en vont vers <date>la fin mars 1942</date> et sont aussitôt remplacés par
                  <persName>Gabriel Prade dit Toto</persName>, <persName> André Poret dit
                  Totoche</persName> et <persName>Castet Marcel</persName> dit le roi de la pierre à
               briquet. Tous trois sont de bons copains. <persName>Poret</persName> a un banjo et
               nous joue de la musique tous les soirs. Nous sommes abonnés à des journaux français
               et nous les recevons assez bien. Le dimanche nous nous promenons un peu et allons
               voir les camarades dans d’autres Kommandos. Nous avons de temps en temps à
                  <placeName>Libenfelde</placeName> une messe, environ une fois par mois et nous y
               allons tous. En même temps si nous avons un colis à la <orgName>Compagnie</orgName>
               nous le rapportons. Nous avons eu également 2 séances de théâtre données par la
               troupe de la <orgName>Cie de Labiau</orgName>. Ça nous semble bien et ça distrait un
               peu. Nous avons la liberté de sortir comme on veut et d’ailleurs on n’est plus
               enfermé le soir et voici que le beau temps arrive. <date>Le 1er mai 1942</date> j’ai
               un petit incident avec les patrons. J’avais vu sur les journaux que le 1er mai était
               jour férié, d’ailleurs la veille <persName>le gardien</persName> était venu nous
               voir. Donc j’avais la ferme idée de ne pas travailler le lendemain PAGE 23 <date>1er
                  mai</date>. Au matin j’arrive, je donne à manger aux bêtes, je porte le lait puis
               je me lave comme tous les matins et je déjeune, ensuite je sors dans la cour.
                  <persName>La patronne</persName> me crie et me dit d’atteler les chevaux pour
               aller dans les champs. <persName>Le patron</persName> lui, était déjà dans les
               champs, il semait de l’engrais. Je lui réponds qu’aujourd’hui c’est fête et qu’on ne
               travaille pas. Elle s’emballe et me dit par plusieurs fois d’atteler. Je dis je m’en
               retourne au logis et je vois les copains, nous sommes d’accord pour ne pas
               travailler, aussi ça fait révolution. <persName>Les patrons</persName> vont trouver
                  <persName>le gardien</persName>, celui-ci s’amène plusieurs heures plus tard. Il
               téléphone au <persName>Sous-off</persName> à <orgName>la Cie</orgName>. Celui-ci
               vient en vélo et nous dit de travailler car il fait beau temps et le travail des
               champs presse et il n’y a que dans les usines qu’on ne travaille pas et il fallait
               donc obéir. Je retourne donc à la ferme, <persName>la patronne</persName> m’engueule
               des pieds à la tête et la fille aussi et me disent que je suis un communiste, un
               bolchevick etc… et alors que d’habitude je mangeais avec eux dans la cuisine, à
               partir de ce jour-là, elles mettent la table dans la chambre à coucher. A midi
                  <persName>le patron</persName> ne veut pas manger avec elles, il va chercher mon
               assiette et revient dans la cuisine. Il dit que je travaille avec lui et que je dois
               manger avec lui. Tout cela ne me fait rien du tout, que je mange seul, je suis aussi
               tranquille. La guerre avec les femmes est déclarée, heureusement que <persName>le
                  vieux</persName> tient avec moi. Par la suite je demande par plusieurs fois de
               partir de la ferme, mais ils ne veulent pas. Je me serais bien plu en ferme à
               condition de travailler avec d’autres camarades. Le travail continue et la moisson de
                  <date>1942</date> arrive. Toujours beaucoup de travail. J’en ai marre de
               travailler dans cette ferme. Je voudrais aller dans une autre ferme où je serais avec
               d’autres PAGE 24 français, là je m’ennuierais moins. Il m’arrive souvent de
               m’engueuler avec <persName>la patronne</persName>. Je sens bien qu’ils ne me
               lâcheront pas maintenant, car il y a beaucoup de travail, mais qu’<date>au début de
                  l’hiver</date> je partirai et c’est tant mieux. Le matin nous nous levons à 6h
               alors que le premier été, quand je suis arrivé en <date>1941</date> nous nous levions
               à 5h, des fois 4h45, nous avions à ce moment-là un mauvais gardien, tandis que
               maintenant c’est <persName>le fermier</persName> qui vient nous réveiller. Au matin,
               quand il ouvre la porte et nous dit de sa voix claironnante « Aufechten » nous lui
               répondons par toutes sortes de bêtises. Il se souviendra des français ce nervi
               fermier prussien. Nous avons acheté pour 35 Marks un phono avec disques, à des
               polonais. Nous avons mis chacun 5 Marks. Tous les soirs le phono marchait à tout
               casser et le matin quand le vieux venait nous réveiller on mettait le phono en
               marche, il rouspétait et on était content de l’entendre. Au <date>début de
                  novembre</date>, les 3 copains <persName>Prade</persName>,
                  <persName>Castet</persName> et <persName>Poret</persName> quittent la ferme et se
               trouvent séparés. Deux autres français viennent les remplacer. Le <date>19 novembre
                  1942</date> je vois <persName>le gardien</persName> qui vient à la ferme. Je me
               doutais de quelque chose, aussi je vais voir les copains au logis et je me doute que
               mon départ est imminent. <persName>Les patrons</persName> étaient partis au marché,
                  <persName>la jeune fille</persName> était prévenue de mon départ, mais ne me
               disait rien. Je ne travaille plus. <persName>Le patron</persName> rentre de la ville
               et aussitôt rentré, à 12h me dit que je pars l’après-midi. Je pars préparer mes
               affaires. Je ne sais pas où je vais. Je comptais plutôt aller en forêt après diner.
                  <persName>Le gardien</persName> vient me régler mon compte et <persName>le
                  patron</persName> me conduira jusqu’à <placeName>Libenfilde</placeName> où je
               coucherai, car le lendemain je dois partir de bonne heure pour
                  <placeName>Lubien</placeName> pour la <orgName>Compagnie</orgName>. Vers </p>
         </div>
         <div type="page" n="22">
            <p> 3h de l’après-midi nous attelons la voiture et la patronne me donne un casse-croute
               pour le lendemain. Nous allons jusque <placeName>Mulheren</placeName> où nous prenons
               le train et à <placeName>Libenfilde</placeName> je couche au logis de la
                  <orgName>Compagnie</orgName> avec les copains. Le lendemain matin on prend le
               train à 5h. Nous étions assez nombreux, je retrouve sur le quai de la gare mon copain
                  <placeName>Toto</placeName> qui avait été viré de sa ferme. Nous arrivons à
                  <placeName>Lubian</placeName> et nous allons à la <orgName>Compagnie</orgName>.
               Nous y passons une partie de la journée. Nous voyons arriver
                  <persName>Castet</persName> qui lui aussi était viré de sa ferme. Nous apprenons
               que nous partons à <placeName>Königsberg</placeName> pour travailler en usine. C’est
               moche, mais enfin, on ne fait pas ce qu’on veut. L’après-midi nous prenons le train
               nous sommes une cinquantaine et nous arrivons à <placeName>Königsberg</placeName>. Il
               faisait nuit. Nous allions vers le K° de la <orgName>Reichsbahu</orgName>. On y
               arrive. Je me voyais rentrer à <persName>Stabluck</persName> de nouveau, le camp est
               immense, tout entouré de barbelés. Depuis le temps que nous n’en avions pas vus, ça
               fait triste. Nous sommes mis tous les trois dans une chambre avec des belges. On sent
               tout de suite que nous serions mieux que dans les fermes. Nous sommes répartis dans
               différents services. Je n’ai pas de veine, je suis aux locos. C’est un travail assez
               dur et surtout très salissant. Ça fait un bruit la dedans, une fumée, je ne pourrais
               jamais m’habituer la dedans. Enfin, petit à petit ça va, la nourriture n’est pas
               abondante, surtout que les colis n’arrivent pas bien, au début, avec ce changement de
                  <orgName>Compagnie</orgName>. Aussi <persName>les belges</persName> ne mangent pas
               toute leur soupe et nous en mettent de côté pour le soir. Puis les colis arrivent, ça
               va mieux. On fait la popote à trois et ça marche bien. <persName>Castet</persName> au
                  <date>mois de mai</date> part pour aller travailler à la <orgName>fluch
                  Waren</orgName>. Ce sera un belle affaire pour </p>
         </div>
         <div type="page" n="23">
            <p> nous, mais il est très loin, à 5km du <orgName>Kommando</orgName> et ce sera
               difficile pour y aller. On parle de nous faire passer civil, de même que ceux qui
               sont bien notés, qui ont le plus de pourcentage. Je n’en serai donc pas ! Mais après
               on dit que c’est tout le monde, et le <date>samedi 10 juillet 1943</date> nous sommes
               tous rassemblés et nous allons dans la cour de l’hôtel <placeName>Fried
                  Parck</placeName>. Sur l’estrade sont rassemblés le colonel allemand de
                  <placeName>Stablack</placeName>, le <persName>général Didelet</persName>, le
               directeur de la <orgName>Reichbahen</orgName> et d’autres personnalités. Il y a
               plusieurs discours, le <persName>général Didelet</persName> nous dit, vous devez tous
               passer civil, vous n’avez pas à discuter, c’est un ordre. C’est un arrangement entre
               les deux gouvernements. Il nous dit les avantages que nous aurons. On sent bien qu’il
               y a pression faite sur nous. Nous devons passer dans une salle pour signer. Je n’y
               vais pas tout de suite et nous attendons dans la cour avec mon copain
                  <persName>Coffre Marcel</persName>. Nous sommes bien indécis. Ceux qui ne signent
               pas, et ils ne sont pas nombreux, sont sur la scène et ensuite on les met dehors, à
               part. Ils sont gardés par des sentinelles baïonnette au canon. A la fin nous nous
               décidons quand même et nous allons signer. On parle de permission. On a tous un petit
               espoir d’y aller et puis nous n’aurons plus de gardien. C’est une belle affaire ! Et
               la nourriture doit changer. Nous allons avoir de l’amélioration en pain, en soupe,
               nous aurons du saucisson plusieurs fois par semaine (lundi, mercredi, samedi). Nous
               sommes libres, nous entrons et sortons du camp comme on veut, nous pouvons aller au
               café, au cinéma. La paie sera intéressante et nous pourrons envoyer de l’argent chez
               nous. Bref nous avons des avantages assez intéressants et je ne regrette rien. La
               question du courrier est très intéressante, tous </p>
         </div>
         <div type="page" n="24">
            <p> les deux jours je reçois une lettre, nous pouvons écrire tous les jours. Nous
               recevons et pouvons acheter des journaux français. Ça nous met au courant de la
               situation. Les colis arrivent à la douane et nous allons les chercher au bureau de la
               douane. C’est un passe-temps et une demi-journée de congé. Je suis de temps en temps
               au marché où nous pouvons acheter une musette de pommes de terre. Au point de vue
               nourriture nous n’avons pas à nous plaindre. <persName>Castet</persName> nous donne
               de temps en temps un paquet de viande ou de lard. Il est très chic pour nous. Il faut
               dire qu’il a une belle place. Nous pouvons envoyer tous les mois un mandat jusqu’à
               concurrence de 200 marks. La soupe est meilleure, ce sont des avantages appréciables.
               Il y avait aussi la question de permission, mais je n’y comptais pas trop. Ici il en
               est parti une trentaine. Le dimanche nous avons la messe de 10h à la salle du théâtre
               et après la soupe je vais au football. Je prends le train N° 15 qui nous conduit
               directement au terrain. Il y a de très jolis matchs à
                  <placeName>Königsberg</placeName> il y a 25 équipes qui disputent le championnat
               Il y a également des épreuves d’athlétisme, de …, de course à pied. Il y a des
               représentations de théâtre dans les Kommandos tous les dimanches. Des séances de
               cinéma, en français, dans une belle salle de spectacle. Nous roulons en tram comme on
               veut. Quant au travail je m’y habitue, et puis on nous laisse la paix. Au matin en
               arrivant <persName>le Chleu</persName> nous fait voir le boulot et ensuite il nous
               laisse faire. Je travaille souvent avec deux prisonniers russes. Ce qu’il y a c’est
               que c’est très salissant, mais nous avons des douches régulièrement. Malgré tout je
               me plais beaucoup mieux ici qu’en ferme. On s’embête moins et le moral est meilleur.
               Nous sommes contents </p>
         </div>
         <div type="page" n="25">
            <p> que le <date>8 juin</date> nous apprenons le débarquement des <orgName>troupes
                  américaines</orgName> en <placeName>France</placeName>. Nous envisageons une issue
               fatale assez proche et la fin de la guerre vers le mois de <date>novembre
               1944</date>. Nous allons faire du graben aux environs de
                  <placeName>Königsberg</placeName>, le dimanche et aussi en semaine. Les nouvelles
               sont bonnes. Les russes approchent de jour en jour mais nous prévoyons que nous ne
               serons pas évacués et que nous aurons de durs moments à passer. Le vendredi <date>26
                  janvier 1945</date> nous allons au boulot comme d’habitude, il n’y a pas de
               courant. On ne peut donc pas faire grand-chose aussi on reçoit l’ordre de monter au
               réfectoire et on ne travaille pas. Après la soupe, l’alerte sonne, on remonte au camp
               et on ne remettra plus les pieds à l’usine. Le soir du vendredi les prisonniers
               français, belges et russes sont évacués, ils partent à pied, le canon tonne de plus
               en plus près. On se sent bientôt aux mains des russes. Le samedi <date>27 janvier
                  1945</date> on ne descend pas au boulot, malgré les ordres. Nous pensons que nous
               resterons là et nous demandons nos affaires dans les abris qui sont à côté des
               baraques. Le soir vers 6h nous recevons la nouvelle de partir aussitôt vers le
                  <placeName>camp de Livland</placeName>, nouvelle donnée par le logis fûrher. On
               part avec nos traineaux, en vitesse, et on oublie des affaires. On va jusque
                  <placeName>Livland</placeName> et de là au <placeName>camp de Bidow 5</placeName>,
                  <placeName>Schichau</placeName>. On reste quelques jours sans rien faire. Les
               allemands sont complètement désaxés. Les français s’occupent du ravitaillement des
               300 hommes qui sont là. Ils font main basse sur la réserve à la grande cuisine. On
               croit que <placeName>Königsberg</placeName> va être pris par les russes d’un moment à
               l’autre. Erreur ! L’artillerie donne à tout casser. Les obus passent à côté et
               au-dessus du camp. On enregistre plusieurs tués et blessés. PAGE 29 Puis les chleus
               se réunissent. Ils nous envoient au graben, en ville et en dehors de la ville, par
               tous les temps. Puis ensuite au graben de nuit. Je n’y suis allé qu’une seule nuit et
                  le<date> 25 février</date> il faut 150 français pour
                  <placeName>Wettgetten</placeName> qui se trouve à 6km de
                  <placeName>Königsberg</placeName>. J’en suis ainsi que <persName>Toto</persName>
               car les allemands ont repris <placeName>Wettgetten</placeName> qui était aux mains
               des russes. Nous y arrivons, les cadavres trainent encore dans les rues. Nous logeons
               dans un camp où il y avait des français et nous travaillons dans une cartoucherie.
               Nous sommes très bien. Nous y passons les fêtes de Pâques. Le <date>samedi de
                  Pâques</date> nous avons une belle messe sous les bombardements. Puis le
                  <date>vendredi 6 avril</date> à 9h30 l’attaque commence. Je me mets provisoirement
               dans des abris tout proches. Des femmes y étaient déjà, elles criaient, elles
               pleuraient. Je sors et je vais dans nos abris. En passant je prends ma capote et ma
               musette. Les bombardements continuent, la bataille fait rage et cela jusqu’au
               mercredi matin <date>11 avril</date>. Vers 4h du matin les premiers soldats russes
               arrivent dans l’abri où nous avons mis le drapeau blanc. Nous sommes aussitôt dirigés
               vers <placeName>Königsberg</placeName> où nous y passons la nuit. Le lendemain on se
               remet en route pour arriver à <placeName>Gumbiner</placeName> le <date>20 avril
                  1945</date>, où nous avons été ravitaillés. Là nous sommes logés dans un grand
               bâtiment du ministère des finances où nous attendons notre départ. Trois départs du
               camp ont déjà eu lieu et lundi <date>25 juin</date> premier départ du bloc 150. On ne
               fait rien ici, mais on s’ennuie terriblement. On trouve le temps bien long. On doit
               se rendre à <placeName>Insterbrug</placeName> pour prendre le train qui se trouve à
               30km d’ici. Le samedi <date>30 juin</date> à 5h du soir nous quittons le bloc pour
                  <placeName>Insterbrug</placeName>. Nous avons un contrôle des russes dans un pré
               et nous ne </p>
         </div>
         <div type="page" n="26">
            <p> partons que vers 10h. Nous y arrivons vers 4h30 du matin. Là nous attendons dans une
               prairie. Nous y touchons du ravitaillement pour 5 jours et nous allons à la gare vers
               14h. On nous fait retourner, les wagons ne sont pas prêts. Nous y allons vers 19h et
               on monte dans le train. On décore les wagons et on attend. Le dimanche <date>1
                  juillet</date> à 2h du matin nous partons. Le train fait de longues haltes dans
               les gares car il n’y a qu’une seule voie. Nous passons la
                  <placeName>Vistule</placeName> le <date>mardi 3 juillet</date> au matin à
                  <placeName>Torun</placeName>, puis on nous met sur une voie de garage. Depuis ce
               matin 7h30 nous y sommes. Nous attendons une loco pour partir. C’est long. Des
               polonais viennent avec du pain pour échanger. C’est un vrai marché. Départ de
                  <placeName>Torun</placeName> le <date>mercredi 4 juillet</date>. On passe à
                  <placeName>Berlin</placeName> le jeudi <date>5 juillet</date> à 10h le soir, sous
               les acclamations des gens. Le vendredi on passe à <placeName>Burg</placeName> et on
               se dirige sur <placeName>Magdebourg</placeName>. On reste une journée entière à
                  <placeName>Moser</placeName> puis le soir à 8h une loco vient nous chercher et
               nous conduit 3 km plus loin. On y passe la nuit, en pleine campagne. Le matin on
               saute dans les champs pour cueillir des légumes frais. On y trouve pommes de terre,
               carottes, haricots verts etc… Heureusement que nous avons trouvé cela car voilà deux
               jours que nous sommes sans ravitaillement. Le soir une loco nous reprend et nous mène
               à <placeName>Magdebourg</placeName> qui se trouve à 17km. On y arrive le soir, on
               nous conduit en face des casernes, on reste sur le trottoir plusieurs heures. On s’y
               endort et à 1h du matin on nous conduit dans d’autres casernes. On a le cafard de
               voir qu’on va encore rester à sécher là-dedans. Le dimanche <date>8 juillet</date> on
               attend toujours, on ne touche presque pas de ravitaillement. On doit aller voler des
            </p>
         </div>
         <div type="page" n="27">
            <p> patates dans les champs. Un convoi est déjà parti en camion pour aller du côté des
               anglais </p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="postface">
            <p> Papa rentrera à Pernes le samedi <date>21 juillet</date>, jour de la ducasse. Il
               sera parmi les derniers à rentrer. Il ne le savait pas, mais à
                  <placeName>Pernes</placeName>, des rumeurs funestes circulaient à son sujet et le
               bruit courrait qu’il avait été tué. J’imagine la joie qui a du s’emparer de tous et
               de maman en particulier. Le <date>dimanche 21 avril 1946</date> je pointais le bout
               de mon nez ! </p>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
